% 
%  chapter1.tex
%  ThesisISEL
%  
%  Created by Matilde Pós-de-Mina Pato on 2012/10/09.
%
\chapter{Introdução}
\label{capitulo:introdução}

Os problemas de agendamento são uma classe de problemas de otimização combinatória que surgem em diversas áreas, sendo fundamentais para melhorar a eficiência e a alocação de recursos em cenários reais. A essência do problema de agendamento está na organização de um conjunto de tarefas (ou eventos) num intervalo de tempo, de forma a atender a um conjunto de restrições e, em muitos casos, otimizar um ou mais critérios. Esses problemas aparecem em contextos tão variados quanto educação, logística, saúde, produção industrial, transportes, entre outros.

A elaboração de horários escolares é tipicamente feita de forma manual e anualmente. Devido à existência de múltiplas soluções possíveis. Esta atividade é muito demorada e complexa, e em certos casos pode não ser possível criar um horário devido ao número de restrições presentes.

As restrições podem ser rígidas ou flexíveis. Restrições rígidas são de cumprimento obrigatório não sendo possível criar um horário caso a restrição seja violada. Restrições flexíveis podem não ser cumpridas apesar de haver um incentivo para o cumprimento das mesmas. Caso as restrições flexíveis não sejam cumpridas o horário é válido. A qualidade de uma solução de horário depende da quantidade de restrições flexíveis violadas.

Os problemas de agendamento podem ser abordados por meio de duas subcategorias: Agendamento de Disciplinas Baseado no Currículo (\glsxtrfull{cb-ctt}) e Agendamento de Disciplinas Após Inscrição (\glsxtrfull{pe-ctt}).

A formulação \glsxtrshort{cb-ctt} centra-se no planeamento de horários com base no currículo escolar, organizando disciplinas que compõem programas de estudo estruturados. Este tipo de abordagem é amplamente utilizado no ensino primário e secundário, mas também pode ser aplicado no ensino superior.

Por outro lado, a formulação \glsxtrshort{pe-ctt} foca-se no planeamento de horários considerando as inscrições dos alunos em disciplinas específicas. Esta abordagem é particularmente relevante no ensino superior, onde os estudantes têm maior liberdade na escolha das disciplinas que desejam frequentar.

\section{Objetivos}

O projeto tem como objetivo principal o desenvolvimento de uma aplicação gráfica que permita a criação de horários apenas necessitando uma configuração inicial acerca do ciclo (licenciatura, mestrado) do horário e os dados relativos às salas, disciplinas e professores. Para a criação dos horários será utilizada a meta heurística \glsxtrfull{sa} e será seguido o padrão apresentado no concurso \glsxtrfull{itc}~2019 \cite{itc2019_Website}.

A aplicação será desenvolvida de modo a ser utilizada pelo \glsxtrfull{isel}, seguindo as normas estabelecidas pela instituição. Para a formulação do problema de agendamento, será adotada a abordagem \glsxshort{cb-ctt}, uma vez que a inscrição dos alunos ocorre apenas após a criação dos horários.

Pretende-se a utilização do padrão apresentado no concurso \glsxtrshort{itc} 2019 de modo a simplificar o armazenamento e representação dos dados com um padrão já definido e amplamente utilizado. A utilização de um padrão já definido possui algumas vantagens, tais como: redução do tempo de implementação, fiabilidade e qualidade, facilidade de manutenção, atualização e redução de erros de implementação.

O projeto terá um foco na otimização do processo de geração de horários e haverá uma fase de modificação dos parâmetros do algoritmo \glsxtrshort{sa}, comparando os tempos de execução e os resultados obtidos.

Os dados utilizados por parte do projeto devem ser guardados de forma persistente para que os seus utilizadores não sejam obrigados a alimentar os mesmos dados entre utilizações. Com isso em mente será criada uma base de dados para guardar os dados fornecidos de forma organizada e normalizada.

%TODO: Adicionar diagrama de inputs e outputs

\section{Organização do documento}

Neste capítulo é introduzido o contexto geral do problema, assim como os objetivos específicos a serem alcançados, estabelecendo as bases para o entendimento do problema e respetiva solução.

O capítulo~\ref{capitulo:estado_arte} tem como objetivo ampliar a compreensão do problema ao explorar abordagens e técnicas descritas na literatura. A análise começa com estudos relevantes a partir do ano de 1996, fornecendo uma perspetiva histórica das soluções propostas. Em seguida, são destacados artigos que fazem uso do algoritmo que será utilizado neste projeto, o \glsxtrshort{sa}, permitindo compreender a sua aplicação em cenários semelhantes e o impacto das suas características na resolução do problema em questão.

No capítulo~\ref{capitulo:abordagem_proposta} são detalhados os requisitos funcionais e não funcionais do projeto, juntamente com uma descrição das atividades e avanços realizados até ao momento. Este capítulo consolida o trabalho desenvolvido e apresenta as estratégias adotadas para alcançar os resultados pretendidos.