% 
%  chapter3.tex
%  ISELthesis
%  
%  Created by Matilde Pós-de-Mina Pato on 2012/10/09.
%
\chapter{Abordagem proposta}
\label{capitulo:abordagem_proposta}

Nesta secção, será apresentado o planeamento do projeto e trabalho feito, acompanhado de uma explicação detalhada das decisões tomadas ao longo do processo. Serão descritas as razões que orientaram cada escolha, de modo a garantir a coerência das estratégias adotadas.

\section{Diagrama de blocos do sistema}
\label{capitulo3:Diagrama_blocos}

Para garantir uma organização sólida, é essencial criar um diagrama de blocos que represente a estrutura geral do sistema. Esse diagrama fornecerá uma visão abrangente dos principais componentes, facilitando a compreensão das relações e dependências desde o início do desenvolvimento.

% ATENÇÃO: Temporário enquanto o diagrama de blocos não está feito
\newpage

\section{Requisitos funcionais e não funcionais do sistema}
\label{capitulo3:requisitos_funcionais_nao_funcionais}

{
\setlength{\tabcolsep}{.8em}
\begin{table}[htb]
    \centering
    \begin{tabular}{c p{0.5\linewidth} c}
        \toprule
        Referência & \multicolumn{1}{c}{Descrição}                                                      & Classificação \\ \midrule
        RF001      & Deve ser possível manipular os horários criados através da interface gráfica       & Obrigatório   \\ \midrule
RF002      & Deve haver persistência de dados, de entrada e saída, através de uma base de dados & Obrigatório   \\ \midrule
RF003      & Horários modificados devem ser guardados em ficheiros distintos dos originais      & Obrigatório   \\ \midrule
RF004 & A exportação de dados deve ser possível para os seguintes tipos de dados (pdf, xml, excel) & Obrigatório \\ \midrule
RF005      & A criação de horários deve permitir criar manchas institucionais                   & Obrigatório   \\ \midrule
RF006 & Devem ser apresentados erros ao utilizador caso a aplicação falhe em alguma operação       & Obrigatório \\ \midrule
RF007      & Na interface gráfica devem ser apresentados os dados já presentes na base de dados & Obrigatório   \\ \midrule
RF008      & Através da interface gráfica deve ser possível alterar os dados na base de dados   & Obrigatório   \\ \midrule
RF009      & Congelamento de salas e/ou professores no momento de geração dos horários          & Opcional      \\ \midrule
RF010      & Alteração das manchas através da interface gráfica                                 & Opcional      \\ \midrule
RF011      & Através da interface gráfica definir períodos para as aulas partilhadas            & Opcional      \\ \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Requisitos funcionais do projeto}
    \label{tabela:requisitos_funcionais}
\end{table}
}

{
\setlength{\tabcolsep}{.8em}
\begin{table}[htb]
    \centering
    \begin{tabular}{c p{0.5\linewidth} c}
        \toprule
        Referência & \multicolumn{1}{c}{Descrição}                                                      & Classificação \\ \midrule
        RNF001      &        & Obrigatório   \\ \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Requisitos não funcionais do projeto}
    \label{tabela:requisitos_nao_funcionais}
\end{table}
}

Apresentados os requisitos do projeto de seguida devem ser definidos os casos de utilização. Os casos de utilização descrevem, de forma precisa, as interações entre os diferentes tipos de usuários e o sistema, identificando funcionalidades específicas e seus objetivos. A elaboração dos casos de utilização será discutida na Secção~\ref{apendice:casos_util}.

A definição e representação dos horários serão feitas com base no padrão introduzido pelo concurso \glsxtrshort{itc}~2019 como já foi mencionado anteriormente. Para que se possa concretizar a definição dos horários é necessário primeiro compreender o padrão mencionado. A explicação do padrão é feita na secção seguinte.

\section{Estrutura do padrão definido no concurso ITC 2019}
\label{capitulo3:dados_itc2019}

No concurso \glsxtrshort{itc}~2019 são apresentados conjuntos de instâncias que podem ser utilizadas para testar o funcionamento do sistema. Os dados encontram-se no formato \glsxtrfull{xml} e contêm múltiplas \textit{tags} que permitem definir múltiplas informações tais como horários de funcionamento, salas, cursos e estudantes.

\subsection{Horários de funcionamento}

Na \textit{tag} principal dos dados encontram-se dados relativos ao número de dias por semana, número de \textit{slots} por dia e duração do semestre em semanas.

Entende-se como \textit{slot} um bloco ao qual se pode atribuir uma aula. Quanto mais \textit{slots} por dia maior é a granularidade no momento de atribuição das aulas aos vários períodos de tempo disponíveis. Para ajudar na compreensão encontra-se abaixo um exemplo que se encontra na página do concurso \cite{itc2019_Website}.

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo da definição da duração do semestre}]
<problem name="unique-instance-name" nrDays="7" nrWeeks="13" slotsPerDay="288">
\end{lstlisting}

Neste caso cada semana, do horário, tem 7 dias, o horário possui uma duração de 13 semanas e cada \textit{slot} possui uma duração de 5 minutos. Para obter a duração de cada \textit{slot} é necessário dividir o número de minutos, em um único dia, pelo número de \textit{slots} totais, ou seja, $24*60/288 = 5$.

Para definir os horários das aulas serão utilizados os \textit{slots} definidos anteriormente. Abaixo encontra-se um exemplo da definição de uma aula.

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo da definição de uma aula}]
<class id="1" limit="20">
    <time days="1010100" start="90" length="10" weeks="1111111111111" penalty="20"/>
</class>
\end{lstlisting}

Na \textit{tag class} é definido o identificador da aula e a quantidade limite de alunos que podem frequentar a aula. O limite apresentado apenas faz sentido no caso da criação dos horários ser feita após a inscrição dos alunos, pois desta forma tem-se acesso à quantidade de alunos que devem frequentar a disciplina em causa.

A definição dos dias, em que a aula é dada, encontra-se num formato binário e inicia-se na segunda-feira. De acordo com o exemplo, a aula vai ser dada na segunda-feira, quarta-feira e sexta-feira. Para calcular a hora de inicio, da aula, é necessário multiplicar a duração de cada \textit{slot} pelo \textit{offset} apresentado no \textit{start} e de seguida converter para horas, ou seja, $inicio = 5*90/60 = 7,5$, de acordo com o resultado, a aula tem inicio às 7:30 da manhã. A duração da aula é de 50 minutos e pode ser calculada da mesma forma que o inicio da aula, ou seja, $duração = 5*10 = 50$. É possível definir as semanas em que a aula vai ser dada através de um formato binário. Neste exemplo a aula é dada todas as semanas. Por fim, é definida uma penalização caso o horário não siga a definição na sua totalidade. 

\subsection{Salas}

\subsection{Cursos}

\subsection{Estudantes}

\subsection{Modificações propostas}

\section{Restrições dos horários}
\label{capitulo3:Restricoes}

\subsection{Restrições rígidas}

\subsection{Restrições flexíveis}