% 
%  chapter2.tex
%  ISELthesis
%  
%  Created by Matilde Pós-de-Mina Pato on 2012/10/09.
%
\chapter{Estado de arte}
\label{capitulo:estado_arte}

Problemas de agendamento são encontrados em múltiplas áreas tais como, medicina, transporte, logística, educação, entre outros. Problemas de agendamento são desafios relacionados com a alocação de recursos (como tempo, espaço ou pessoas) a determinadas tarefas, atividades ou eventos, respeitando um conjunto de restrições. Este tipo de problemas são conhecidos pela sua alta complexidade combinatória pois podem existir múltiplas soluções diferentes mas apenas um grupo muito reduzido de soluções ótimas.

Este projeto terá um foco nos problemas de agendamento na área da educação. Os problemas de agendamento na área de educação podem ser divididos em três categorias, mencionado no artigo \cite{SurveyAutomatedTimetabling_Schaerf_1999}, estas categorias são denominadas de \textit{School timetabling}, \textit{Course timetabling} e \textit{Examination timetabling}.

O \textit{School timetabling} consiste em atribuir todas as disciplinas, , sem que haja sobreposição de aulas (muito importante em escolas primárias e secundárias). O \textit{Course timetabling} é um problema universitário com um foco em minimizar sobreposições de aulas com alunos em comum. O \textit{Examination timetabling} consiste na atribuição de exames universitários tendo um foco em evitar sobreposição de exames e espaçar os exames num certo período de tempo. Este projeto terá um foco na categoria de \textit{Course timetabling}.

\section{Course timetabling}

O problema de agendamento da categoria \textit{Course timetabling} é denominado \acrfull{uctp} e é normalmente conhecido por ser um problema de otimização, caso se pretenda obter a melhor solução possível. Caso se pretenda apenas descobrir uma solução possível diz-se que é um problema de procura. No contexto de problema de otimização, o objetivo consiste em alocar múltiplos recursos (salas, professores) em múltiplos períodos de tempo de modo a respeitar as restrições rígidas e a minimizar as violações das restrições flexiveis. 

Este problema de \textit{Course timetabling} tem algumas diferenças em relação à categoria \textit{School timetabling}. As maiores diferenças são as seguintes: aulas distintas podem ter alunos em comum, os professores estão encarregados de dar uma ou mais disciplinas e a capacidade das salas deve ser considerada quando se faz o agendamento das aulas.

\subsection{Problema NP-Completo}

De acordo com \cite{complexitytimetableconstruction_Cooper_1996} são apresentados cinco casos em que problemas de criação de horários são NP-completo, o que explica a sua complexidade, apesar de problemas de criação de horários universitários serem maiores mas mais simples.

Um problema é considerado NP-completo caso seja \acrfull{np}, ou seja, caso possa ser resolvido em tempo polinomial. Um problema \acrshort{np} é um problema que pode ser verificado em tempo polinomial por uma máquina de turing não determinística. Concluindo, um problema ''C'' diz-se NP-completo caso possa ter a sua solução verificada em tempo polinomial e que qualquer problema \acrshort{np} possa ser reduzido ao problema ''C'' em tempo polinomial.

No artigo \cite{SurveyAutomatedTimetabling_Schaerf_1999}, já mencionado anteriormente, são abordadas várias técnicas utilizadas para a solução deste tipo de problema. Nomeadamente a utilização de \textit{direct heuristics}, que consistem numa simulação da forma humana de resolver o problema. Mais tarde começaram a ser utilizadas técnicas mais generalistas baseadas em \textit{integer programming}, \textit{network flow}, entre outros. O problema acabou por ser abordado como um problema, muito conhecido, denominado de \textit{graph coloring}.

\subsection{Problema de Basic search}

O problema de agendamento começou por ser abordado como um problema de busca básica. Olhando para o artigo \cite{introductiontimetabling_Werra_1985} é possível ver um algoritmo, em forma de equação, de uma possível solução do problema que é mostrada a seguir.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{align}
        & \text{descobre } y_{ik} \quad &&(i = 1..q; k = 1..p) \nonumber \\
        \text{s.t.} \quad & \displaystyle\sum_{k=1}^{p} y_{ik} = k_i \quad &&(i = 1..q) \label{eq_basic:aulas}\\
        & \displaystyle\sum_{i=1}^{q} y_{ik} \leq l_k \quad &&(k = 1..p) \label{eq_basic:salas}\\
        & \displaystyle\sum_{i \in S_l} y_{ik} \leq 1 \quad &&(l = 1..r; k = 1..p) \label{eq_basic:sobreposicao}\\
        & y_{ik} = 0 \text{ or } 1 \quad &&(i = 1..q; k = 1..p) \label{eq_basic:agendamento}
    \end{align}
    \caption{Equação de Basic search}
    \label{eq_basic}
\end{figure}

\begin{itemize}
    \item $i$ - Número de cursos (varia entre 1 e q);
    \item $k$ - Número de períodos (varia entre 1 e p);
    \item $k_{i}$ - Número de aulas;
    \item $l_{k}$ - Número máximo de aulas que podem ser agendadas num dado período;
    \item $y_{ik}$ - Estado do agendamento.
\end{itemize}

A restrição \eqref{eq_basic:aulas} impõe que cada disciplina é composta pelo número correto de aulas. A restrição \eqref{eq_basic:salas} impõe que não devem existir mais aulas que salas disponíveis. A restrição \eqref{eq_basic:sobreposicao} previne que aulas conflituosas possam ser agendadas no mesmo período de tempo.

O resultado do agendamento é apresentado no ponto \eqref{eq_basic:agendamento}, caso $y_{ik} = 1$ indica que a aula foi agendada. Caso $y_{ik} = 0$ indica que a aula não foi agendada.

\subsection{Problema de otimização}

No artigo \cite{de_werra_introduction_nodate} o problema passou a ser abordado como um problema de otimização, sendo utilizada uma função objetivo na equação \eqref{eq_basic}. A função objetivo é a seguinte:

\begin{equation}
    \text{max } \displaystyle\sum_{i=1}^{q} \displaystyle\sum_{k=1}^{p} d_{ik}y_{ik}
\end{equation}

\begin{itemize}
    \item $d_{ik}$ - É o desejo de ter uma aula do curso $K_{i}$ no período k.
\end{itemize}

No artigo \cite{Computeriseddecisionaid_Tripathy_1992} é considerada uma matriz de conflitos $C_{qxq}$ com valores inteiros, de modo que $c_{ij}$ representa o número de estudantes que estão matriculados em ambos os cursos $K_i$ e $K_j$. Dessa forma, $c_{ij}$ também representa uma medida de insatisfação caso uma aula de $K_i$ e uma aula de $K_j$ sejam agendadas ao mesmo tempo. Tripathy tenta minimizar a insatisfação global, obtida como a soma de todas as insatisfações desse tipo.

Múltiplos autores após o artigo \cite{CombinatorialOptimizationProblems_Eiselt_1987} separam as restrições em duas categorias, restrições rígidas e restrições suaves. As restrições rígidas limitam o espaço de procura. As restrições suaves são incluídas na função objetivo.

\subsection{Variantes do problema}

% TODO: Variantes do problema
Serão agora discutidas algumas variantes do problema de agendamento de aulas universitárias.

\subsubsection{Indisponibilidades e pré-inscrições}

Esta variante não é considerada no modelo apresentado em \eqref{eq_basic}. Para considerar esta variante poderiam ser acrescentadas algumas restrições ao modelo de modo a prevenir agendamentos em períodos pré-inscritos.

\subsubsection{Subproblema de múltiplas secções e agrupamentos}



\subsubsection{Períodos de tempo variável}

Todos os artigos mencionados até agora consideram aulas de duração equivalente. Num contexto universitário nem todas as aulas têm a mesma duração e por isso começou a ser considerada esta variante do problema.

% TODO: procurar o artigo mencionado
No artigo (Ferland and Roy 1985) começou a ser considerada a existência de aulas com durações múltiplas da duração mínima de um período. Por exemplo, se a duração mínima de um aula for 1h30 também podem existir aulas de 3h ou 4h30.

\subsubsection{Subproblema de agendamento de salas}

\subsection{Técnicas e abordagens utilizadas como solução}

As seguintes técnicas e abordagens foram propostas na literatura como solução para o problema. É seguida a ordem cronológica das técnicas.

Para clarificar, há uma distinção entre técnica e abordagem. Técnica é consiste num algoritmo ou conjunto de algoritmos de solução. Uma abordagem consiste numa estruturação generalizada para a concretização de um algoritmo de solução.

\subsubsection{Coloração de grafos (\textit{Graph Coloring})}

Coloração de grafos consiste num problema de coloração dos vértices de um grafo. A coloração dos vértices deve ser efetuada de forma a que dois vértices adjacentes não fiquem com cores iguais. A cor é apenas um rótulo que é atribuido ao vértice e por isso esta técnica pode ser utilizada para resolver múltiplos tipos de problemas.

No artigo \cite{de_werra_introduction_nodate} é demonstrada a redução do problema de \textit{Course timetabling} num problema de \textit{Graph coloring}.

% Explicar melhor

\subsubsection{Programação inteira (\textit{Integer Programming})}

Programação inteira é um modelo de programação linear onde as variáveis de decisão são restritas a assumir apenas valores inteiros. Este tipo de problema é normalmente utilizado em cenários como a alocação de recursos, roteamento, escalonamento, entre outros. O seu funcionamento consiste em maximizar ou minimizar o resultado da função objetivo. A função objetivo e as restrições podem ser lineares ou não lineares mas as variáveis devem ser números inteiros.

\subsubsection{Rede de fluxo (\textit{Network Flow})}

Rede de fluxo é um conceito da teoria dos grafos. O fluxo é representado como um grafo direcionado, ou seja, segue uma direção de acordo com as setas representadas nas arestas. Existem duas regras para o funcionamento correto do fluxo. O fluxo que entra num nó deve ser igual ao fluxo que sai do nó. Cada aresta possui uma capacidade máxima de fluxo que deve ser respeitada. Este tipo de conceito é normalmente utilizado para problemas como logística e transporte, redes de comunicação e informações, energia e distribuição de recursos, entre outros.

\subsubsection{Tabu search}

\textit{Tabu search} é uma meta-heurística e um procedimento adaptativo que guia algoritmos de busca local na exploração de espaços de busca. O \textit{Tabu search} costuma ser utilizado para resolver problemas complexos e tem como objetivo evitar que a busca fique presa em mínimos ou máximos locais.

O algoritmo começa com uma solução inicial, normalmente aleatória mas não necessariamente. De seguida são efetuadas pequenas modificações para explorar os espaços vizinhos. Através da utilização da \textit{Tabu list} são memorizados certos locais com o objetivo de evitar ciclos e revisitas a soluções já exploradas recentemente. Embora movimentos ''tabu'' sejam proibidos, pode haver exceções se eles resultarem numa solução significativamente melhor. Isso é controlado por um critério de aspiração.

\subsubsection{Abordagem baseada em regras}

\subsubsection{\textit{Constraint logic programming approach}}

\subsubsection{Outras técnicas e abordagens}

\section{Solução híbrida com utilização do Simulated Annealing}

No artigo \cite{HybridSimulatedAnnealing_Tuga_2007} é apresentada uma solução híbrida com a utilização do \acrshort{sa}. Nesta solução, para além do uso do \acrshort{sa}, foi utilizado um algoritmo heurístico baseado em grafos para criar uma solução inicial. Através de uma heurística baseada no \textit{Kempe chain neighbourhood}, denominada de \textit{Pair-wise Kempe Chain}, incorporada no \acrshort{sa} é possível minimizar o número de restrições flexiveis violadas mas também melhorar as trocas de eventos em caso de conflitos sem violar as restrições rígidas.

% Falta explicar o Kempe chain neighbourhood, simulated annealing

\subsection{\textit{Kempe chain neighbourhood}}

\textit{Kempe chain neighbourhood}

\subsection{\texit{Simulated Annealing}}

\texit{Simulated Annealing}

\section{ITC 2019}